# Архитектура Glaber
Glaber состоит из трех основных компонентов: СУБД для хранения конфигурации и списка инцидентов, Time-series базы данных для хранения накопленных метрик, логов и трендов, сервера-приложения, который занимается сбором метрик, сохранением, подсчетом и обработкой триггеров и эскалаций, и API и веб интерфейса.

Структурно эти системы связаны между собой так: 
![Архитектура Glaber](images/architecture.png)



Сервер может сам опрашивать или принимать метрики, либо может использовать механизм «прокси-серверов», когда запускается специализированный прокси сервер, который получает с сервера список оборудования и метрик для мониторинга и берет на себя нагрузку по опросу и получению метрик, после чего присылает на сервер полученные метрики. 

Прокси используются для разделения нагрузки, либо для организации «локального присутствия» мониторинга, чтобы не терять метрики в случае проблем  с надежностью каналов связи с удаленными локациями. Для сборки метрик с серверов существует агент под большинство ОС.

Управление конфигурацией, просмотр результатов мониторинга происходит через веб-интерфейс. Интерфейс реализован как типичное LAMP приложение посредством языка PHP. Также для автоматизированных средства есть JSON интерфейс (API), реализованный там-же.

Конфигурация сохраняется в реляционной базе данных. Поддерживаются MySQL и Postgres сервера.

Сервер выгружает метрики в базу данных для хранения временных метрик. Поддерживаются ClickHouse, VictoriaMetrics, возможно легкая адаптация других подходящих решений.
Для оперативного взаимодействия и для получения метрик API и пользовательский интерфейс могут напрямую запрашивать данные из сервера напрямую через trapper интерфейс

Технические детали реализации: 
1. Сервер: написан на языке С, работает в forked режиме. Активно используется разделяемая память для доступа к совместным данным и организации различных кешей.
2. Web UI: написано на языке PHP, для работы UI используется JQuery. Для некоторых элементов используются специфичные js библиотеки: для таблиц и для динамических тополои
